---
author: mgalves
categories: null
comments: true
date: "2006-05-28T19:38:00Z"
slug: comunidades-software-livre
tags:
- Software Livre
theme:
  name: twitter
title: Comunidades Software Livre
wordpress_id: 67
---

Eu acho que em algum post antigo deste blog eu já reclamei da falta de documentação decente da maioria dos projetos de software livre. Até projetos do porte do Eclipse e jakarta-Apache são bem fracos nesta parte. A Jakarta fornece uma documentação geral bastante interessante, sobre conceitos dos sub projetos deles, e sobre instalação básica, quick install, etc... Mas  quando se precisa de detalhes de configuração e coisa mais profissionais, aí a documentação não dá conta (por exmplo: até hoje não consegui encontrar uma lista completa dos validadores disponíveis no struts, com sintaxe, parâmetros e coisas do gênero).
Nessas horas, essa falta de documentação é compensada pelas listas de discussão dos projetos. Uma característica muito forte da comunidade OpenSource/Software livre é a facilidade com que se consegue trocar informações e idéias com usuários e desenvolvedores. Recentemente, tive dificuldades pra resolver um problema da minha aplicação struts: pesquisei durante dois dias em documentação, blogs, artigos, e simplesmente não conseguia encontrar a forma de fazer o que eu queria. Daí resolvi me cadastrar na lista de usuários e desenvolvedores do projeto: em duas horas consegui uma resposta, e de quebra ainda tirei dúvida de duas pessoas e treinei meu inglês. Eu já tinha tido a oportunidade de usar estas listas quando trabalhava com programação de barramento Firewire em Linux. Aconselho fortemente o uso deste recurso, mas sempre respeitando as regras das listas. E sobretudo: uma boa pesquisa prévia sobre o assunto é sempre bem vinda.
